% Preamble
\documentclass[a4paper,10pt,french,openany,article]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{clovisai}

% Packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cleveref}

\lstnewenvironment{java}{\lstset{language=java}}{}
\lstnewenvironment{sql}{\lstset{language=sql}}{}
\lstnewenvironment{bash}{\lstset{language=bash}}{}

% Document
\begin{document}

	\title{Retour de Soirée}
	\author{Maëlle \textsc{Andricque}, Mehdi \textsc{Ben-Salah}, Ivan \textsc{Canet}, David \textsc{Gond}}
	\maketitle

	\begin{abstract}
		Projet de base de données, ENSEIRB-MATMECA\@.

		Réalisé en MySQL et Java (via JDBC), avec l'utilisation de Gradle.
	\end{abstract}

	\tableofcontents

	\newpage


	\section{Modélisation des données}\label{sec:model}

	\subsection{Modèle Conceptuel}\label{subsec:entite-asso}

	\subsubsection{Entités}
	Dans notre modèle conceptuel, on trouve les entités suivantes :
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Étudiants} : un étudiant est défini par son nom, son prénom, son numéro de téléphone et son adresse mail.
		On ajoute à cela un identifiant jouant le rôle de clef primaire.
		\item \textbf{Trajet} : un trajet est caractérisé par sa date et son heure de départ.
		Un attribut "supprimé" a été ajouté afin d'exprimer le fait qu'un trajet soit encore accessible ou non.
		En effet, si un trajet n'a plus d'étudiant inscrit, il n'est plus ouvert à l'inscription mais est conservé dans la base de données.
		Un identifiant joue le rôle de clef primaire.
		\item \textbf{Lieux} : un trajet a un point de départ et un point d'arrivée.
		Pour modéliser cela, nous avons créé une entité Lieux caractérisée par un identifiant (clef primaire) et une adresse.
		\item \textbf{Zones} : des zones sont délimitées afin de regrouper les lieux proches.
		L'entité correspondante est caractérisée par un identifiant servant de clef primaire et un nom.
		\item \textbf{Villes} : les attributs des Villes sont un identifiant (clef primaire), un nom et un code postal.
		\item \textbf{Évènements} : les trajets peuvent être reliés à des évènements, par exemple dans le but de faciliter la recherche de trajet.
		Cette entité est définie par une description, une heure de début et une heure de fin ainsi qu'un identifiant jouant le rôle de clef primaire.
		\item \textbf{Inscriptions} : l'entité Inscriptions permet de caractériser la participation d'un étudiant à un trajet.
		Elle a une clef primaire identifiant et un attribut "désisté" permettant d'exprimer le fait qu'une inscription ait été annulée.
		\item \textbf{Messages} : les étudiants peuvent écrire des messages dans un trajet auquel ils sont inscrits.
		Pour cela, nous avons créé une entité Message caractérisée par son identifiant (clef primaire), son contenu, sa date et son heure d'envoi.
		\item \textbf{Commentaires} : étant donné qu'un commentaire présente les mêmes caractéristiques qu'un message (id, contenu, date et heure),
		\item nous avons décidé d'en faire une entité héritée de Messages.
		Celle-ci a en plus un attribut note.
	\end{itemize}

	\subsubsection{Associations}
	Les associations de notre modèle conceptuel sont les suivantes :
	\begin{itemize}
		\item Un \textit{Étudiant} \textbf{s'inscrit} à une \textit{Inscription}
		\item Une \textit{Inscription} \textbf{correspond} à un \textit{Trajet}
		\item Un \textit{Trajet} \textbf{pars d'}un \textit{Lieu}
		\item Un \textit{Trajet} \textbf{arrive à}un \textit{Lieu}
		\item Un \textit{Trajet} \textbf{est lié à} un \textit{Évènement} %%A changer
		\item Un \textit{Évènement} \textbf{se déroule à} un \textit{Lieu}
		\item Un \textit{Lieu} \textbf{est rattaché} à une \textit{Zone}
		\item Un \textit{Lieu} \textbf{se situe à} une \textit{Ville}
		\item Un \textit{Message} est rélié par l'association \textbf{converser entre} à une \textit{Inscription} %%A changer
		\item Un \textit{Commentaire} \textbf{s'adresse à} un \textit{Étudiant}
	\end{itemize}

	\subsubsection{Règles de gestion et cardinalités}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{S'inscrire :} Une inscription correspond à un et un seul étudiant tandis qu'un étudiant peut avoir plusieurs ou aucune inscriptions.
		\item \textbf{Correspondre à :} Un trajet peut avoir plusieurs ou aucune inscriptions mais une inscription correspond à un unique trajet.
		\item \textbf{Partir de et arriver à :} Un trajet pars et arrive à un et un seul lieu.
		Un lieu peut être le point de départ ou d'arrivée de plusieurs trajets ou d'aucun.
		\item \textbf{Être lié à :} Un trajet peut être lié à un ou aucun évènement.
		Un évènement peut être lié à plusieurs trajet.
		\item \textbf{Se dérouler à :} Un évènement se déroule à un unique lieu mais un lieu peut accueillir plusieurs ou aucun évènements.
		\item \textbf{Être rattaché et se situer à :} Un lieu est dans une seule ville et une seule zone.
		Une ville et une zone peuvent regrouper plusieurs lieux.
		\item \textbf{Converser entre :} Un message est rattaché à une unique inscription et une inscription peut avoir plusieurs messages.
		\item \textbf{S'adresser à :} Un commentaire peut s'adresser à plusieurs personnes
	\end{itemize}

	\subsubsection{Diagramme entité-association}

	Voir figure~\cref{fig:entite-association}.

	\begin{figure}[hp]
		\caption{Diagramme entité-association}
		\label{fig:entite-association}
		\centering
		\includegraphics[angle=90,height=\textheight]{mcd_final.jpg}
	\end{figure}

	\subsection{Opérations prévues}\label{subsec:ops}

	La liste des requêtes se trouve dans le dossier \lstinline{src/resources/sql/}

	\subsubsection{Consultation}
	\begin{itemize}
		\item Liste des zones (Areas) avec le nombre de lieux (Places) qui leurs sont reliés.
		\item Liste des commentaires adressés à un étudiant.
		\item Liste des étudiants avec leur nombre de trajets et la note moyenne qui leur a été donnée.
		\item Liste de toutes les zones (Areas).
		\item Récupérer pour un identifiant donné, la zone (Area) qui lui correspond.
		\item Liste des villes (Cities).
		\item Récupérer pour un identifiant donné, la ville (City) qui lui correspond.
		\item Récupérer pour un trajet (Travel) donné, la liste des commentaires qui lui correspondent.
		\item Récupérer pour un identifiant donné, l'inscription (Enrollment) qui lui correspond.
		\item Récupérer pour un identifiant d'étudiant et un identifiant de trajet donnés, l'inscription (Enrollment) qui lui correspond.
		\item Liste de tous événements.
		\item Récupérer pour un identifiant donné, l'événement (Event) qui lui correspond.
		\item Récupérer pour un trajet (Travel) donné, la liste des messages qui lui correspondent.
		\item Liste des lieux (Places) les plus populaires par zone (Area).
		\item Liste de tous les lieux (Places).
		\item Récupérer pour un identifiant donné, le lieu (Place) qui lui correspond.
		\item Récupérer pour un étudiant donné, sa liste d'inscriptions (Enrollments) non annulées.
		\item Liste de tous les étudiants.
		\item Liste de tous les trajets (Travels) et le nombre d'étudiants qui y sont inscrits.
		\item Liste des paires d'étudiants ayant fait au moins un trajet (Travel) ensemble.
		\item Récupérer pour une adresse mail donnée, l'étudiant auquel elle correspond.
		\item Récupérer pour un prénom donné, la liste des étudiants auxquels il correspond.
		\item Récupérer pour un nom donné, la liste des étudiants auxquels il correspond.
		\item Récupérer pour un prénom et un nom donnés, la liste des étudiants auxquels il correspondent.
		\item Récupérer pour un identifiant donné, l'étudiant qui lui correspond.
		\item Liste de tous les trajets (Travels).
		\item Récupérer pour un lieu de départ, d'arrivée et un temps donnés, la liste des trajets (Travels) qui leurs correspondent.
		\item Récupérer pour un lieu de départ donné, la liste des trajets (Travels) qui lui correspondent.
		\item Récupérer pour un lieu d'arrivée donné, la liste des trajets (Travels) qui lui correspondent.
		\item Récupérer pour une date donnée, la liste des trajets (Travels) qui lui correspondent.
		\item Récupérer pour un événement donné, la liste des trajets (Travels) qui lui correspondent.
		\item Liste des trajets (Travels) qui ne sont pas reliés à un événement (Event).
		\item Récupérer pour un identifiant donné, le trajet (Travel) qui lui correspond.
	\end{itemize}

	\subsubsection{Mises à jour}
	\begin{itemize}
		\item Insérer une nouvelle zone.
		\item Insérer une nouvelle ville.
		\item Insérer un nouveau lieu.
		\item Insérer un nouveau commentaire.
		\item Insérer une nouvelle inscription.
		\item Insérer un nouvel événement.
		\item Insérer un nouveau message.
		\item Insérer un nouvel étudiant.
		\item Insérer un nouveau trajet.
		\item Annuler un inscription.
		\item Se réinscrire à un trajet.
	\end{itemize}


	\section{Schéma relationnel}\label{sec:relationnel}
	Notre schéma est déjà en 3\ieme{} forme normale:

	\begin{tabular}{l}
		Student(\underline{ID}, name, first\_name, phone\_number, email)        \\
		Enrollment(\underline{ID}, withdrawn, \#student,\#travel)               \\
		Message(\underline{ID}, \#enrollment, content, time)                    \\
		Comment(\underline{ID}, rating)                                         \\
		CommentMention(\underline{\#comment, \#student})                        \\
		Travel(\underline{ID}, start\_time, \#dep\_place,\#arr\_place, \#event) \\
		Place(\underline{ID}, address, \#area, \#city)                          \\
		Area(\underline{ID}, name)                                              \\
		City(\underline{ID}, zip\_code, name)                                   \\
		Event(\underline{ID}, description, start\_time, end\_time, \#place)
	\end{tabular}

	\subsection{Passage au relationnel}\label{subsec:relationnel}
	Sans surprise, chaque table du modèle entité-association est conservée et presque toutes les associations ont disparu lors
	du passage au modèle relationnel.
	N'ayant que l'association \emph{s'adresser à} de cardinalité $n..m$, seule celle-ci devient une entité appelée \og CommentMention \fg ,
	qui permet d'assurer la possibilité de mentionner plusieurs étudiants en un seul commentaire.
	La conséquence de cette possibilité est qu'une même note pourra être attribuée à plusieurs étudiants, mais cela ne pose pas de problème
	dans notre cas et est même un avantage car cela évite les doublons de commentaire pour noter de la même manière un autre étudiant.
	Presque toutes les autres relations sont triviales au niveau de leurs cardinalités et sont traduites par une clé étrangère dans les entités du côté $1..1$ de ces associations.

	\subsection{Contraintes d'intégrité}\label{subsec:contraintes}
	Pour que notre base de données reste cohérente et efficace, il est nécessaire de spécifier plusieurs contraintes d'intégrité.
	Naturellement, toutes les clés primaires sont uniques et non \lstinline{null}.
	Nous avons également interdit la valeur \lstinline{null} à toutes les clés étrangères sauf \lstinline{Travel.event} car un trajet peut ne pas être lié à un événement (cf.\ \ref{subsec:relationnel}).
	La liste suivante regroupe les contraintes que nous avons définies pour notre base de données:

	\begin{itemize}
		\item \lstinline{Student.first_name} et \lstinline{Student.last_name} ne peuvent pas être \lstinline{null};
		\item \lstinline{Student.email} ne peut pas être \lstinline{null}, doit comporter un \og @ \fg et est unique car c'est l'identifiant de connexion;
		\item \lstinline{Student.phone_number} doit être \lstinline{null} ou comporter un \og + \fg suivi d'au moins deux chiffres;
		\item \lstinline{Area.name} ne peut pas être \lstinline{null};
		\item \lstinline{City.zip_code} ne peut pas être \lstinline{null} et doit être positif, comme n'importe quel code postal;
		\item \lstinline{City.name} ne peut pas être \lstinline{null};
		\item \lstinline{Place.address} ne peut pas être \lstinline{null};
		\item \lstinline{Place.area} ne peut pas être \lstinline{null}, comme indiqué dans l'énoncé du sujet;
		\item \lstinline{Place.city} ne peut pas être \lstinline{null};
		\item \lstinline{Event.description} ne peut pas être \lstinline{null} car c'est ce qui sera affiché sur l'application;
		\item \lstinline{Event.start_time} et \lstinline{Event.end_time} ne peuvent pas être \lstinline{null}, et le début doit se dérouler avant la fin;
		\item \lstinline{Travel.start_time} ne peut pas être \lstinline{null} car c'est une information cruciale;
		\item \lstinline{Travel.dep_place} et \lstinline{Travel.arr_place} ne peuvent pas non plus être \lstinline{null} pour la même raison;
		\item \lstinline{Enrollment.withdrawn} ne peut pas être \lstinline{null} et est placé par défaut sur \lstinline{false} pour une raison assez naturelle;
		\item \lstinline{Enrollment.student} et \lstinline{Enrollment.travel} ne peuvent pas être \lstinline{null} car ce sont les informations importantes de l'entité;
		\item \lstinline{Message.enrollment}, \lstinline{Message.content} et \lstinline{Message.time} ne peuvent pas être \lstinline{null};
		\item \lstinline{Comment.rating} doit être \lstinline{null} ou compris entre 0 et 5;
		\item \lstinline{CommentMention.student} et \lstinline{CommentMention.comment} étant la clé primaire, il est évident qu'ils ne peuvent pas être \lstinline{null}, ce qui n'aurait aucun sens même s'il y avait un identifiant comme clé primaire.
	\end{itemize}

	\paragraph{Première forme normale} Les attributs correspondent tous à une unique valeur.

	\paragraph{Deuxième forme normale} Les clés primaires sont toutes composées d'un seul champ.
	Le modèle relationnel respecte donc la deuxième forme normale.

	\paragraph{Troisième forme normale de Boyce-Codd} Aucun champ ne dépend fonctionnellement d'un autre champ que la clef primaire.
	De plus, étant donné que les clefs primaires sont des identifiants ajoutés, elles ne dépendent pas fonctionnellement des autres champs.


	\section{Implémentation}\label{sec:implementation}

	\subsection{Création de la base de données}\label{subsec:init}
	La création de le base se fait sur 3 niveaux caractérisés par 3 scripts du dossier \lstinline{sql/}:

	\paragraph{startup.sql} Initialise le mot de passe de l'utilisateur \lstinline{root} à \lstinline{mysql} pour pouvoir effectuer différentes actions automatiquement plus tard.

	\paragraph{init.sql} Initialise la base en créant ses différentes tables après l'avoir nettoyée (si elle existe déjà).
	Certaines contraintes sont implémentées en utilisant des triggers.
	Ils permettent d'exécuter des actions sur la base à des moments précis et donc d'exécuter du code ou des requêtes.
	Entre autres, un trigger qui s'exécute avant une insertion peut permettre de vérifier la cohérence de l'entrée à insérer (en exécutant des requêtes sur d'autres tables et en comparant avec les résultats).
	Ce script n'est appelé qu'une seule fois.

	\paragraph{test-data.sql} Nettoie les tables de la base et les remplit par les nouvelles entrées de test.

	\subsection{Requêtes}\label{subsec:requetes}

	\subsubsection{Organisation du SQL}\label{subsubsec:organisation-sql}

	Pour permettre d'avoir facilement accès au code des requêtes SQL, nous avons décidé de les positionner dans leur propre dossier, dans les ressources de Java.
	Une application Java est distribuée en tant que JAR, un format d'archive contenant le code compilé (fichiers \lstinline{.class}) ainsi que des ressources nécessaires (images, fichiers audio\dots).
	Nous avons décidé de stocker les fichiers SQL comme des ressources, ce qui permet d'y avoir facilement accès dans le code.
	Pour cela, nous avons placé chaque requête SQL dans un fichier spécifique, qui sont tous placés dans le dossier \lstinline{src/main/resources/sql}.

	\uparagraph{}
	Chaque fichier comporte un simple commentaire expliquant à quoi sert la requête, suivi du code de la requête elle-même.
	\begin{sql}
		-- Finds all areas

		select ID, name
		from Area;
	\end{sql}

	Dans le cas d'une requête paramétrée, on utilise le caractère \lstinline{?} pour désigner les paramètres à remplacer.
	%! suppress = EscapeUnderscore
	\begin{sql}
		-- Adds a new student

		insert into Student(first_name, last_name, phone_number, email)
		values (?, ?, ?, ?);
	\end{sql}

	Nous avons décidé de ne jamais utiliser \lstinline{*} dans les \lstinline{select}: cela nous permet de changer le schéma de la base de données sans casser tout le code Java.
	Pour la même raison, nous n'avons jamais utilisé \lstinline{natural join}.

	\uparagraph{}
	Dans le code Java, l'énumération \lstinline{fr.ipb.soiree.sql.Request} se charge de lire les fichiers SQL\@.
	De cette manière, ajouter une nouvelle requête SQL nécessite de n'ajouter qu'une seule ligne de code, au lieu de devoir réécrire le code de lecture plusieurs fois dans le projet.
	Cette classe a donc un rôle similaire à la classe \lstinline{R} de Android;
	comme celle-ci, il aurait été possible de la générer automatiquement à partir de la liste des fichiers, mais nous avons préféré garder une gestion du code plus simple.

	\subsubsection{Accès via JDBC}\label{subsubsec:jdbc}

	Le paquet \lstinline{fr.ipb.soiree.sql} se charge de toute la gestion de la base de données.
	En particulier, la classe \lstinline{Database} représente la connexion au serveur MySQL\@.

	Le constructeur de cette classe est paramétré par les différentes informations sur la base: pour se connecter à une différente base, il suffirait de passer en paramètre les informations correspondantes.

	\uparagraph{}
	Lors de la connexion à la base, le code Java va aussi préparer toutes les requêtes: leur code (sans les paramètres) est envoyé à la base de données, qui va les compiler en avance.
	Cette technique a plusieurs avantages:
	\begin{itemize}
		\item Exécuter une requête est plus rapide : la base l'a déjà compilée.
		\item Les injections SQL sont impossibles : lors de l'exécution d'une requête paramétrée, les paramètres sont envoyés seuls, ce qui évite ce genre de problèmes.
	\end{itemize}

	\uparagraph{}
	À partir d'une connexion, on va utiliser la méthode \lstinline{Database.start} pour créer une transaction.
	Cette méthode existe pour faire apparaitre les transactions au niveau du type, mais n'a pas d'effets spécifiques : en particulier, cette implémentation ne permet pas d'exécuter plusieurs transactions en parallèle sur le même accès à la base de données (mais il est possible d'avoir deux accès parallèles avec chacun leur propre transaction).

	La classe \lstinline{Transaction} permet d'exécuter des requêtes, grâce aux méthodes \lstinline{Transaction.select} (recherche d'informations) et \lstinline{Transaction.update} (modification de la table), auxquelles on fournit une \lstinline{Request}.
	Ces méthodes acceptent aussi un lambda s'occupant de paramétrer la requête, et un lambda permettant de convertir le résultat en un objet Java.
	%! suppress = EscapeUnderscore
	\begin{java}
		// Version simplifiée de Student.withFirstName pour expliquer le fonctionnement des lambdas
		List<Student> withFirstName(Database db, String firstName) {

			// La valeur du paramètre numéro 1
			SetParameters params = statement -> statement.setString(1, firstName);

			// Comment convertir une ligne de la réponse de la requête en un Student
			SqlMapper<Student> mapper = cols -> new Student(
				cols.getLong(1), // la première colonne est l'ID
				cols.getString(2), // la deuxième colonne est le prénom
				cols.getString(3), // le nom de famille
				cols.getString(4), // le numéro de téléphone
				cols.getString(5)  // l'adresse mail
			);

			// On exécute la requête en utilisant Database.selectAll, qui va gérer la transaction elle-même
			return db.selectAll(Request.STUDENTS_FIRST_NAME, params, mapper);
		}
	\end{java}

	Pour réaliser une insertion, on va devoir gérer la transaction nous-même:

	%! suppress = EscapeUnderscore
	\begin{java}
		// Version simplifiée de Student.insert pour expliquer la gestion des transactions
		Student insert(Database db, String firstName, String lastName) {
			// Paramètres de la requête
			SetParameters params = statement -> {
					statement.setString(1, firstName), // premier paramètre
					statement.setString(2, lastName) // deuxième paramètre
			};

			// S'il y a une erreur, Java va annuler la transaction automatiquement
			// (voir java.lang.AutoCloseable)
			try (Transaction t = db.start()) {

				// Modification de la base de données
				t.update(Request.STUDENTS_INSERT, params);

				// Récupération de la dernière identité insérée
				long newId = t.lastId();

				// Si aucune erreur n'a été lancée, on peut valider la transaction
				t.commit();
				return new Student(newId, firstName, lastName);
			}
		}
	\end{java}

	Les objets Java correspondant à la base de données, ainsi que les appels des requêtes, sont positionnés dans le paquet \lstinline{fr.ipb.soiree.data}.

	\section{Utilisation}\label{sec:utilisation}

	\subsection{Environnement d'exécution}\label{subsec:environnement}

	\paragraph{Environnement de développement}
	Le projet a été développé entièrement sous Linux, et testé sous plusieurs distributions (Ubuntu, WSL Ubuntu et ArchLinux).
	Nous avons utilisé les outils suivants:
	\begin{itemize}
		\item MySQL 8.0.22 (version la plus récente, GLibC 2.12, x86\_64)
		\item Java 11 (version LTS actuelle) ou 14 (version stable la plus récente)
		\item Gradle 6.6.1 (version la plus récente lors du début du projet)
		\item Make 4.3 (la version n'a pas d'importance)
	\end{itemize}

	Il n'est pas obligatoire d'avoir exactement ces versions, ce sont celles que nous avons utilisées sur nos machines.
	Il est probablement possible de remplacer MySQL par une autre implémentation, par exemple MariaDB, mais nous ne l'avons pas testé.

	Nos scripts de compilation (\lstinline{Makefile}) s'occupent de télécharger la version spécifiée de MySQL et de l'installer dans les
	dossiers du projet, puis d'exécuter les scripts de création et de remplissage de la base de données.
	Ce script est dépendant du système d'exploitation (Linux uniquement).

	\uparagraph{}
	Selon le système, il est possible que MySQL requiert des dépendances supplémentaires.
	Sur Ubuntu, nous avons eu besoin de:
	\begin{itemize}
		\item \lstinline{libaio1} et \lstinline{libaio-dev}
		\item \lstinline{libtinfo-dev} et \lstinline{libtinfo5}
	\end{itemize}
	Pour les dépendances exactes sur ArchLinux, voir le fichier \lstinline{docker/build.dockerfile}.

	\paragraph{Environnement de déploiement}
	Le projet en lui-même n'est pas dépendant du système d'exploitation ni de la version de MySQL, il serait donc possible de l'exécuter sur Windows ou MacOS avec un MySQL pré-installé au lieu de celui fourni par le \lstinline{Makefile}, à condition d'ajouter un système pour fournir à Java l'URL de connection.
	Nous n'avons pas mis en place ce système actuellement parce que cela n'était pas nécessaire pour ce projet, mais pour un projet réel il aurait fallu le faire.

	\uparagraph{}
	Il serait possible d'utiliser un plugin tel que \lstinline{ShadowJar} pour générer un JAR contenant toutes les dépendances, et distribuer uniquement cela.
	De cette manière, l'utilisateur final aurait uniquement besoin d'avoir Java installé localement, ainsi que l'accès à une base de données (localement ou via le réseau).
	Nous ne l'avons pas fait par manque de temps.

	\subsection{Comment compiler}\label{subsec:notice}
	Dans la suite de ce paragraphe, on se placera soit à la racine du projet (si on a utilisé Git), soit dans le dossier \lstinline{code} (dans l'archive de rendu).

	Les commandes suivantes sont disponibles:
	\begin{itemize}
		\item \lstinline{make run} pour exécuter le programme
		\item \lstinline{make test} pour exécuter les tests (\lstinline{make coverage} pour calculer le pourcentage de code testé)
		\item \lstinline{make report.pdf} pour générer le rapport (ce document, nécessite une installation de LuaLaTeX valide)
	\end{itemize}
	Chacune de ces commandes va installer automatiquement ses dépendances, lancer la base de données, etc, selon ce qui est nécessaire.

	Pour désinstaller le projet, on peut utiliser \lstinline{make uninstall}.
	Ce script ne supprime pas les dossiers globaux générés par Gradle (dans le \lstinline{~/.gradle}).

	\subsection{Notice d'utilisation}\label{subsec:notice-d'utilisation}
	En lançant l'application, l'utilisateur voit apparaître une page d'accueil où il peut se connecter, s'enregistrer, accéder à la page
	administrateur ou quitter l'application, comme montré dans l'image~\cref{fig:home_screen}.

	\paragraph{Connexion de l'étudiant}
	Pour se connecter, il suffit d'écrire son adresse mail, nous n'avons pas inclus de mécanisme d'authentification via mot de passe pour des raisons de simplicité,
	mais nous avons quand-même utilisé l'adresse mail pour simuler les actions pouvant être effectuées par un étudiant.
	Une fois connecté, l'étudiant accède à son espace personnel, comme décrit dans l'image~\cref{fig:user_dashboard}, où il peut ajouter un événement ou un lieu, rechercher un trajet pour s'y inscrire, créer un trajet ou encore consulter la liste des trajets où il est inscrit.
	\uparagraph{}

	\begin{figure}[htp]
		\caption{Page d'accueil}
		\label{fig:home_screen}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{home_screen.png}
	\end{figure}

	\begin{figure}[htp]
		\caption{Espace personnel étudiant}
		\label{fig:user_dashboard}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{user_dashboard.png}
	\end{figure}

	\paragraph{Création de compte}
	Pour créer un compte, il faut renseigner son adresse email, son prénom et son nom.
	L'étudiant peut également renseigner son numéro de téléphone.
	L'image~\cref{fig:enregistrer_etudiant} montre cet écran, les écritures en bleu sur l'image sont des annotations
	qui ne sont pas dans l'application mais placer son curseur sur les différents champs affiche ce qui est attendu.
	Une fois le compte créé, l'étudiant est directement connecté.
	\uparagraph{}

	\begin{figure}[htp]
		\caption{Création de compte}
		\label{fig:enregistrer_etudiant}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{enregistrer_etudiant.png}
	\end{figure}

	\paragraph{Rechercher un trajet}
	La recherche d'un trajet s'effectue sur l'écran décrit sur l'image~\cref{fig:rechercher_trajet}.
	Cette page permet de choisir les filtres à appliquer, ne rien entrer permet d'afficher tous les trajets.
	Il est possible sur cette fenêtre d'effectuer deux des trois services de consultation demandés par le sujet, à savoir la liste des trajets existant entre deux zones données à une date donnée et la liste des trajets qui ne sont rattachés à aucun événement.
	Il suffit pour cela de sélectionner les filtres correspondant.
	\uparagraph{}

    \begin{figure}[htp]
    \caption{Recherche de trajet}
    \label{fig:rechercher_trajet}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{rechercher_trajet.png}
	\end{figure}

	\paragraph{Affichage des trajets}
	La fenêtre d'affichage des trajets d'un étudiant est la même que celle de résultat de la recherche, la seule différence est la liste des trajets affichés. Comme indiqué dans l'image~\cref{fig:mes_trajets}, l'étudiant peut s'inscrire ou se désinscrire d'un trajet, ou encore envoyer des messages ou des commentaires.

    \begin{figure}[htp]
    \caption{Affichage des trajets}
    \label{fig:mes_trajets}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{mes_trajets.png}
	\end{figure}

	Avant de cliquer sur l'un des boutons, il faut sélectionner un trajet en cliquant dessus. Si l'inscription ou la désinscription a été effectuée, un message de confirmation apparaît à l'écran. Cliquer sur \og Messages \fg permet d'afficher la fenêtre d'envoi et de consultation des messages (cf~\cref{fig:envoyer_message}), de même pour \og Commentaires \fg pour les commentaires (cf~\cref{fig:envoyer_commentaire}).
	\uparagraph{}

    \begin{figure}[htp]
    \caption{Envoi et consultation des messages}
    \label{fig:envoyer_message}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{envoyer_message.png}
	\end{figure}

    \begin{figure}[htp]
    \caption{Envoi et consultation des commentaires}
    \label{fig:envoyer_commentaire}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{envoyer_commentaire.png}
	\end{figure}

	\paragraph{Envoyer un commentaire}
	La fenêtre d'envoi de commentaire est un peu plus complexe que celle relativement basique de l'envoi de message.
	L'étudiant peut écrire son commentaire, sélectionner un autre étudiant en cliquant sur son nom ou plusieurs en maintenant la touche \og Ctrl \fg enfoncée pendant le clic.
	Un menu déroulant permet de choisir une note à donner aux étudiants sélectionnés, ou au trajet si aucun étudiant n'a été sélectionné.
	\uparagraph{}

	\paragraph{Créer un trajet}
	Pour créer un trajet, l'étudiant doit renseigner plusieurs informations comme la date de départ, les lieux de départ et d'arrivée. 
	L'étudiant peut également renseigner l'événement lié au nouveau trajet.
	L'existence des boutons \og + \fg à côté des lieux et de l'événement permet à l'étudiant de les créer avant de compléter la création du trajet. L'image~\cref{fig:ajouter_trajet} décrit cette fenêtre.
	\uparagraph{}

    \begin{figure}[htp]
    \caption{Création de trajet}
    \label{fig:ajouter_trajet}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{ajouter_trajet.png}
	\end{figure}


	\paragraph{Administration}
	La partie Administration de l'application ne sert pas à modifier la base de données, elle permet d'avoir accès à l'ensemble des lieux, zones, villes, trajets et événements.
	Cette page permet également d'avoir accès aux informations de stats demandées par le sujet, à savoir du nombre d'étudiants inscrits pour chaque trajet, la liste des zones géographiques avec leur nombre de lieux, la liste des étudiants avec leur nombre de trajets effectués et la moyenne de leurs évaluations, et enfin pour chaque zone le lieu le plus utilisé. 
	L'image~\cref{fig:admin_dashboard} décrit cette page.
	\uparagraph{}

    \begin{figure}[htp]
    \caption{Page administrateur}
    \label{fig:admin_dashboard}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{admin_dashboard.png}
    \end{figure}

\end{document}
